# 旋转

这里我们先`不考虑平移`，而且进一步限制物体只围绕着`原点`旋转，旋转角度为`θ`

## 2D

经常认为逆时针是正方向，顺时针是反方向

![img.png](/imgs/computes-course/rotate-2d.png)

对应的转换矩阵为：

$$
M=\begin{bmatrix}
p^{'} \\
q^{'} \\
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
\cos \theta   & \sin\theta\\
-\sin \theta   & \cos\theta
\end{bmatrix}
$$

## 3D

在左手坐标系、右手坐标系中，而且根据所处的位置不同看到的正方向也是不同的

例如在左手坐标系中判断正方向时，左手大拇指方向朝向对应轴的正端点，四指弯曲的方向为旋转的正方向。

从哪里看也会影响正方向的判断，一般认为是从原点看向对应端点，对应表格中的`从轴的负端点向正端点看`。

![img.png](/imgs/computes-course/xyz-positive.png)

![img.png](/imgs/computes-course/xyz-positive-2.png)

### 绕坐标轴旋转

#### 绕x轴旋转

![img.png](/imgs/computes-course/rotate-3d.png)

去掉球体，简化后的图形

![img.png](/imgs/computes-course/rotate-3d-1.png)

可以得出转换矩阵为：

$$
M=\begin{bmatrix}
p^{'} \\
q^{'} \\
r^{'} \\
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
1   & 0& 0\\
0   & \cos\theta& \sin\theta\\
0   & -\sin\theta& \cos\theta
\end{bmatrix}
$$

#### 绕y轴旋转

![img.png](/imgs/computes-course/rotate-3d-2.png)

可以得出转换矩阵为：

$$
M=\begin{bmatrix}
p^{'} \\
q^{'} \\
r^{'} \\
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
\cos\theta   & 0& -\sin\theta\\
0   & 1& 0\\
\sin\theta  & 0& \cos\theta
\end{bmatrix}
$$

#### 绕z轴旋转

![img.png](/imgs/computes-course/rotate-3d-3.png)

可以得出转换矩阵为：

$$
M=\begin{bmatrix}
p^{'} \\
q^{'} \\
r^{'} \\
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
\cos\theta   &\sin\theta& 0\\
-\sin\theta  & \cos\theta&0\\
0   & 0& 1
\end{bmatrix}
$$

### 绕任意轴旋转

在三维中，向量绕任意轴旋转情况更复杂，但是也更少见。这里我们依旧不考虑平移，假设旋转轴通过原点。

<iframe src="https://www.geogebra.org/3d/wbaakbrn?embed" width="800" height="600" allowfullscreen style="border: 1px solid #e4e4e4;border-radius: 4px;" frameborder="0"></iframe>

假设旋转轴为`n`且为`单位向量`，旋转角度为`θ`，需要旋转的向量是`v`，我们要计算出满足以下条件的矩阵：

$$
vR(n,\theta )=v^{'}
$$

用`n`、`r`、`θ`表示转换后的向量

推导过程如下：

![img.png](/imgs/computes-course/rotate-all.png)

将向量v拆分为水平方向上的向量：

$$
v_{\parallel }
$$

垂直方向上的向量：

$$
v_{\perp }
$$

而且

$$
v=v_{\parallel }+v_{\perp }
$$

对应的旋转后的向量也满足：

$$
v^{'}=v^{'}_{\parallel }+v^{'}_{\perp }
$$

而且旋转时，旋转后向量水平方向上的分量与原向量水平方向的分量相等

$$
v^{'}_{\parallel }=v_{\parallel }=n\frac{\begin{Vmatrix}
v
\end{Vmatrix}\cos \alpha  }{\begin{Vmatrix}
n
\end{Vmatrix}} =n\frac{\begin{Vmatrix}
v
\end{Vmatrix}\begin{Vmatrix}
n
\end{Vmatrix}\cos \alpha  }{\begin{Vmatrix}
n
\end{Vmatrix}^{2} }=(v·n)n
$$

所以我们只需要计算出v<sub>⊥</sub><sup>'</sup>即可计算出旋转后向量v<sup>'</sup>

`原向量v的水平分量`和`旋转轴n`构成一个平面，并且`向量w`为该平面的`法向量`，根据叉乘的几何意义可知：

$$
w=n\times v_{\perp }
$$

而且向量w的长度等于向量n和向量v<sub>⊥</sub>构成的`平行四边形面积`，而且向量n与向量v<sub>⊥</sub>相垂直，所以围成的多边形是矩形。又因为向量n为单位向量，长度固定为1，所以向量w的长度等于向量v<sub>⊥</sub>的长度

旋转后的向量的垂直分量可以表示为：

$$
v^{'} _{\perp } =v_{\perp } \cos \theta +w\sin \theta
$$

将已知的信息带入上述公式可知：

$$
\begin{align}
v^{'} & & \\
&\quad= v^{'}_{\parallel }+v^{'}_{\perp }& \\
&\quad = (v·n)n+v_{\perp }\cos \theta +(n\times v)\sin \theta\\
&\quad =(v·n)n+(v-(v·n)n)\cos \theta+(n\times v)\sin \theta
\end{align}
$$

将三维坐标轴的基向量分别带入上述表表达式

将x轴的基向量带入可知

$$
p=\begin{bmatrix}
1 & 0 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
\begin{align}
p^{'} & \\
&\quad= (p·n)n+(p-(p·n)n)\cos \theta+(n\times p)\sin \theta\\
&\quad=(\begin{bmatrix}
1\\
0\\
0
\end{bmatrix}·\begin{bmatrix}
n_{x} \\
n_{y}\\
n_{z}
\end{bmatrix})\begin{bmatrix}
n_{x} \\
n_{y}\\
n_{z}
\end{bmatrix}+(\begin{bmatrix}
1\\
0\\
0
\end{bmatrix}-(\begin{bmatrix}
1\\
0\\
0
\end{bmatrix}·\begin{bmatrix}
n_{x} \\
n_{y}\\
n_{z}
\end{bmatrix})\begin{bmatrix}
n_{x} \\
n_{y}\\
n_{z}
\end{bmatrix})\cos \theta +(\begin{bmatrix}
n_{x} \\
n_{y}\\
n_{z}
\end{bmatrix}\times \begin{bmatrix}
1 \\
0\\
0
\end{bmatrix})\sin \theta \\
&\quad=\begin{bmatrix}
n^{2}_{x}(1-\cos \theta )+ \cos \theta \\
n_{x} n_{y}(1-\cos \theta )+  n_{z}\sin \theta\\
n_{x}n_{z}(1-\cos \theta )-  n_{y}\sin \theta
\end{bmatrix}
\end{align}
$$

相应的计算出q<sup>'</sup>、r<sup>'</sup>

$$
q=\begin{bmatrix}
0 & 1 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
q^{'}=\begin{bmatrix}
n_{x} n_{y}(1-\cos \theta )-n_{z}\sin \theta  \\
n_{y}^{2} (1-\cos \theta )+\cos \theta \\
n_{y} n_{z}(1-\cos \theta )+n_{x}\sin \theta
\end{bmatrix}
$$

$$
r=\begin{bmatrix}
0 & 0 &1
\end{bmatrix}
$$

$$
r^{'}=\begin{bmatrix}
n_{x} n_{z}(1-\cos \theta )+n_{y}\sin \theta  \\
n_{y}n_{z} (1-\cos \theta )-n_{x}\sin \theta \\
n_{z}^{2} (1-\cos \theta )+\cos \theta
\end{bmatrix}
$$

最终得到的矩阵为：

$$
R(n,\theta )=\begin{bmatrix}
p^{'} \\
q^{'}\\
r^{'}
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
n^{2}_{x}(1-\cos \theta )+ \cos \theta &n_{x} n_{y}(1-\cos \theta )+  n_{z}\sin \theta& n_{x}n_{z}(1-\cos \theta )-  n_{y}\sin \theta\\
n_{x} n_{y}(1-\cos \theta )-n_{z}\sin \theta & n_{y}^{2} (1-\cos \theta )+\cos \theta & n_{y} n_{z}(1-\cos \theta )+n_{x}\sin \theta\\
n_{x} n_{z}(1-\cos \theta )+n_{y}\sin \theta & n_{y}n_{z} (1-\cos \theta )-n_{x}\sin \theta &n_{z}^{2} (1-\cos \theta )+\cos \theta
\end{bmatrix}
$$

:::info
为什么这个等式是成立的呢？

$$
v^{'} _{\perp } =v_{\perp } \cos \theta +w\sin \theta
$$

![img.png](/imgs/computes-course/rotate-3d-4.png)

已知

$$
\begin{Vmatrix}
AB
\end{Vmatrix}=\begin{Vmatrix}
AD
\end{Vmatrix}=\begin{Vmatrix}
AC
\end{Vmatrix}
$$

推导过程如下：

$$
AG=AB\frac{\begin{Vmatrix}
AG
\end{Vmatrix}}{\begin{Vmatrix}
AB
\end{Vmatrix}} =AB\frac{\begin{Vmatrix}
AD
\end{Vmatrix}\cos \theta}{\begin{Vmatrix}
AB
\end{Vmatrix}} =AB·\cos \theta
$$

$$
AF=AC\frac{\begin{Vmatrix}
AF
\end{Vmatrix}}{\begin{Vmatrix}
AC
\end{Vmatrix}} =AC\frac{\begin{Vmatrix}
AD
\end{Vmatrix}\sin \theta}{\begin{Vmatrix}
AC
\end{Vmatrix}} =AC·\sin \theta
$$

$$
AD=AG+AF=AB·\cos \theta+AC·\sin \theta
$$

:::
