# 放缩

根据比例因子k控制对物体的缩放，如果每个方向上的缩放因子相同，则为均匀缩放，反之则为非均匀缩放。

均匀缩放时，在二维坐标系中，面积增大k<sup>2</sup>；在三维坐标系中，体积增大k<sup>3</sup>

- 缩放因子`k < 0`时为镜像
- 缩放因子`k = 0`时为正交投影
- 缩放因子`k > 0`时为普通缩放，而且`0 < k < 1`时为缩小，`k > 1`时为放大，本文主要讨论`k > 0`的情况。

## 2D

最简单的缩放是沿着坐标轴进行放大、缩小，假设x轴方向的缩放因子为k<sub>x</sub>，y轴方向的缩放因子为k<sub>y</sub>

则

$$
M=\begin{bmatrix}
p^{'} \\
q^{'}
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
k_{x}  &0 \\
0& k_{y}
\end{bmatrix}
$$

### 任意轴缩放

给定向量v沿着单位向量n放缩，放缩因子为k，使用n、v、k表示缩放后的向量v<sup>'</sup>

![img_1.png](/imgs/visual/3d-math/scale-2d.png)

将向量v拆分为沿向量n的水平分量v<sub>∥</sub>和垂直分量v<sub>⊥</sub>，将向量v<sup>'</sup>也拆分为沿向量n的水平分量v<sub>∥</sub><sup>'</sup>和垂直分量v<sub>⊥</sub><sup>'</sup>

由于v<sub>⊥</sub><sup>'</sup>垂直与缩放轴，所以它不受缩放因子的影响。

根据以上信息可知：

$$
\begin{align}
v^{'} & \\
&\quad= v_{\parallel }^{'}+v_{\perp  }^{'}\\
&\quad=v_{\parallel }^{'}+v_{\perp  }\\
&\quad=k(v·n)n+v-v_{\parallel }\\
&\quad=k(v·n)n+v-(v·n)n\\
&\quad=(k-1)(v·n)n+v
\end{align}
$$

带入对应坐标轴的基向量可知

x轴方向

$$
p=\begin{bmatrix}
1 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
\begin{align}
p^{'}\\
&\quad= (k-1)(p·n)n+p\\
&\quad=(k-1)(\begin{bmatrix}
1\\
0
\end{bmatrix}·\begin{bmatrix}
n_{x} \\
n_{y}
\end{bmatrix})\begin{bmatrix}
n_{x} \\
n_{y}
\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}
1\\
0
\end{bmatrix}\\
&\quad=\begin{bmatrix}
1+(k-1)n_{x} ^{2}  \\
(k-1)n_{x}n_{y}
\end{bmatrix}
\end{align}
$$

y轴方向

$$
q=\begin{bmatrix}
0 &1
\end{bmatrix}
$$

$$
q^{'} =\begin{bmatrix}
(k-1)n_{x}n_{y} \\
1+(k-1)n_{y}^{2}
\end{bmatrix}
$$

得出转换矩阵为：

$$
M(n,k)=\begin{bmatrix}
p^{'}\\
q^{'}
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
1+(k-1)n_{x} ^{2} & (k-1)n_{x}n_{y}\\
(k-1)n_{x}n_{y}&1+(k-1)n_{y}^{2}
\end{bmatrix}
$$

<iframe src="https://www.geogebra.org/graphing/achtwacz?embed" width="800" height="600" allowfullscreen style="border: 1px solid #e4e4e4;border-radius: 4px;" frameborder="0"></iframe>

## 3D

在3D中，如果也是沿着坐标轴缩放，那么转换矩阵为：

$$
M=\begin{bmatrix}
p^{'} \\
q^{'}\\
r^{'}
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
k_{x}  &0&0 \\
0& k_{y}&0\\
0& 0&k_{z}
\end{bmatrix}
$$

### 任意平面缩放

同样的将各个坐标轴上的基向量带入上述表达式中，可知3D下的转换矩阵为：

$$
M(n,k)=\begin{bmatrix}
p^{'}  \\
q^{'}  \\
r^{'}
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
1+(k-1)n_{x }^{2} & (k-1)n_{x }n_{y } & (k-1)n_{x }n_{z }\\
(k-1)n_{x }n_{y }&  1+(k-1)n_{y }^{2} & (k-1)n_{y }n_{z } \\
(k-1)n_{x }n_{z }& (k-1)n_{z }n_{y } &1+(k-1)n_{z }^{2}
\end{bmatrix}
$$
